\chapter[Pregled benchmark orodij (T. "Sabanov, M. Resman)]{Pregled benchmark orodij}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[LE,RO]{\thepage}
\fancyhead[RE,LO]{\leftmark}

\huge Tom Šabanov, Martin Resman
\normalsize
\section{Uvod}
Ponudnikov oblačnih storitev je mnogo in zato je izbrati pravilnega lahko zelo velik izziv. Zato
bomo v tej seminarski nalogi testirali eno oblačno storitev in rezultate prikazala. Izbrali smo ponudnika
Azure, kjer smo pri njih ustvarili virtualni računalnik (VM), kar je vidno na sliki \ref{table:Azure}. 
Testiramo lahko na dva različna načina, 
ali uporabimo nek znan in zaupljiv benchmark ali pa sami napišemo nek test oziroma
program, ki bo testiral naše resurse. V računalništvu pomeni beseda ’benchmark’ zaganjanje računalniškega
sistema (ali množico takih programov) ali operacij, da se oceni relativna zmogljivost nekega objekta.
Ponavadi so te objekti neke karakteristike računalniške strojne opreme, npr. CPE. Lahko pa imamo
tudi benchmark programe, ki ocenjujejo zmogljivost računalniških aplikacij, npr. podatkovne baze
ali prevajalnika. Ker danes osebno računalništvo izumira in se vsi podatki in procesiranje premika v
oblak, so orodja, ki ocenjujejo zmogljivosti oblačnih storitev neprecenljiva.

\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.2]{azure}
    \caption{Pogled na povezavo med oblačno storitvijo in klienti.}
    \label{table:azure}
\end{figure}
\newpage



\section{Osnove oblačnih Benchmark programov}
Danes imajo podjetja na voljo ogromno storitev in odprtokodnih programov, ki omogočajo ocenjevanje zmogljivosti nekih karakteristik. Seveda so nekatera orodja,
druga pa so tudi zastonj, vendar običajno ponujajo manj metrik, kot plačljiva orodja. V naslednjih poglavjih so na kratko opisana dokaj popularna orodja SPEC 
Cloud IaaS 2018, Cloud Spectator, Geekbench 3, Fio, IOPing,Public Cloud Benchmark, Cloud Performance Benchmark in PerfKit Benchmarker.

\subsection{SPEC Cloud IaaS 2018}
SPEC je benchmark orodje, ki meri infrastrukture kot storitve implementirane v oblaku (IaaS). Orodje zagotavlja ne samo metrike, ki upoštevajo relativno zmogljivost in kapaciteto
oblačnih storitev, ampak tudi kako se tipične delovne enote na oblačni aplikaciji obnašajo, ko se bližajo limiti resursov. SPEC zagotavlja stresne teste za shrambne, računske in omrežne
enote, hkrati pa ne zahteva hipervizorja oziroma virtualizacijskega sloja za uporabo orodja, kar pomeni da pravzaprav ne zahteva posebnega tipa instanc (oblačni 
ponudnik lahko uporablja fizično mašino, virtualno ali pa nek kontejner). 
Orodje meri število repliciranih aplikacijskih instanc, ki jim je uspelo opraviti njihovo nalogo vsaj enkrat do konca stresnega testa, hrani tudi končni rezultat zmogljivosti,
ki je odvisen od rezultatov vseh aplikacijskih instanc, in pa relativno skalabilnost in čas, ki jo aplikacijska instanca potrebuj, da pride v stanje pripravljenosti za strežbo.
S pomočjo navodil potrebujemo za vzpostavitev orodja okoli 2-3 ure.
Licenca za SPEC stane 2000\$, za akademske namene se jo da dobiti tudi za 500\$.
Več o SPEC se lahko izve na  spletni strani \cite{1_spec}.
\subsection{Cloud Spectator}
Cloud Spectator benchmark storitve so namenjene tako podjetjom, kot tudi ponudnikom oblačnih storitev. Unikatnost orodja se skriva v metrikah, ki merijo zmogljivost 
sistema relativno od cene, kar pomaga podjetjem najbolj efektivno izkoristiti vse zakupljene resurse. Ponuja tudi metrike za CPE, shrambo in omrežja, hkrati pa omogoča
dnevno primerjavo vseh metrik, kar nam olajša pregled nad zmogljivostjo in zdravjem celotnega sistema. Orodju zaupajo velika imena kot so Google, MIcrosoft in Intel. 
Cloud Spectator trenutno ne ponuja zastonj verzije orodja, lahko zahtevamo le demo.
Več o Cloud Spectator se lahko izve na spletni strani \cite{1_cloudspectator}.
\subsection{Geekbench 3}
Geekbench je cross-platform orodje, namenjen merjenju zmogljivosti CPE, ki ga testira tako, da opravi veliko zaporednih opravil z celimi in necelimi števili, hkrati
pa tudi zbira podatke o pasovni širini spomina, da lahko oceni zmogljivost spomina celotnega sistema. Orodje, do tretje verzije, je s strani mnogih obravnavano kot 
slabo benchmark orodje za x86 sisteme, tudi s strani Linus Torvalds-a, a po verziji 4 so kritike poniknile. Orodje na žalost ni zastonj, zahteva namreč licenco, 
ki uporabnika stane 10\$ .
Več  o Geekbench 3 se lahko izve na spletni strani \cite{1_geekbench3}.
\subsection{Fio}
Ker je zmogljivost strežnika v veliki večini odvisna od hitrosti bralnih in pisalnih operacij, potrebujemo tudi orodje za merjenje prav tega. Odprto kodno orodje Fio nam omogoča merjenje oziroma stresno 
testiranje vhodnih in izhodnih naprav na večih platformah. Pogosta enota za merjenje shrambe oblačne storitve je IOPS (ang. input/output operations per second).
Testira se enostavno z naključnimi bralno/pisalnimi operacijami preko terminala. Orodje je namreč zastonj in ne ponuja grafičnega vmesnika.
Več o Fio se lahko izve na spletni strani \cite{1_fio}.


\subsection{IOPing}
IOPing meri zakasnitev posamičnih zahtev za vhodno izhodne/operacije pri skladiščnih komponentah. Program opravi več takih zahtev in meri odzivalni čas. 
Rezultati so prikazani kot diskovne zakasnitve, za vsako zahtevo je podan potreben čas v milisekundah. Meri se lahko tudi diskovni 
iskalni čas, ponovno v milisekundah. Orodje omogoča tudi merjenje sekvenčne hitrosti diska in rezultat vrne v MiB/s. 
Orodje deluje podobno kot program Ping, ki meri zakasnitev omrežja. IOPing je tudi odprto koden in dostopen na Githubu.
Več o IOPing se lahko izve na spletni strani \cite{1_ioping}.
\subsection{Public Cloud Benchmark}
Public Cloud Benchmark opiše kako hibridne namestitve, novi primeri uporabe aplikacij podjetij, novi trendi v tehnologiji pripomorajo narediti javno 
oblačno storitev bolj relevantno v prihodnosti.Predvsem se merijo prihodki (celotnega podjeta, AMD oblaka, spremembe iz leta v leto, 
delež oblačnih prihodkov v primerjavi s celoto). Več o Public Cloud Benchmark se lahko izve na spletni stran \cite{1_publiccb}.
\subsection{Cloud Performance Benchmark}
Benchmark meri in primerja omrežno zmogljivost petih največjih ponudnikov oblačnih storitev: Amazon Web Services, Google Cloud Platform, Microsoft Azure,
 IBM Cloud in Alibaba Cloud. Zmogljivost se meri v mnogo vidikih: 
\begin{itemize}
\item končni uporabniki: zmogljivost omrežja se meri z metrikami pridobljenimi od globalnih uporabnikov do lokacij oblačnih storitev, testi merijo lastnosti omrežnih poti ter druge omrežne metrike, npr. izguba, zakasnitve in šum,
\item ponudniki omrežja: zmogljivost omrežja pri povezavi med ponudniki omrežja (ang. ISP-ji) in oblačnimi storitvami,meri se zakasnitev in predvidljivosti skozi mesta in oblačnimi storitvami, meri se tudi odzivalni čas/zakasnitev (v milisekundah), 
\item med-oblačno in med-regijsko: meritve zmogljivosti pri povezavi med različnimi točkami v istem "oblaku" in isti regiji,
\item globalno: zmogljivost omrežja pri povezavi oblačnih storitev do Amazon globalnega pospeševalnika, meri se zakasnitev in šum,
\item med-oblačno: analiza zmogljivosti omrežja pri večih oblačnih storitvah, meri se predvsem sposobnost povezanosti in ohranjati povezavo.
\end{itemize} 
To je precej obsežen benchmark zato je storitev plačljiva, vendar pa se lahko brezplačno preizkusi.
Več o Cloud Performance Benchmark se lahko izve na spletni strani \cite{1_cloudperformancebenchmark}.
\subsection{PerfKit Benchmarker}
PerfKit nudi ogrodje in definira obremenjenosti za mnogo popularnih benchmarkov. Storitev nudi lažjo in bolj standardizirano uporabo 
oblačnih benchmarkov (npr. Aerospike, Mongodb, tomcat, wrk,..). Program zažene virtualne sisteme, namesti benchmarke in izvede teste za izbrano oblačno 
storitev. Uporabnik si lahko izbere ali želi testirati oblačno storitev samo z enim benchmarkov ali večimi. Vsak benchmark v tej zbirki 
nam vrne meritev v svoji obliki, npr. HPCG nam jo vrne v GLOPF/s, WRK nam poda zmogljivost kot zakasnitev (v milisekundah) in število zahtev na sekundo.
Storitev je odprto kodna in dosegljiva na spletni strani \cite{1_perfkit}.

\section{Povzetek orodij}
Orodij  za testiranje zmogljivosti oblačnih storitev je mnogo. Nekatera so plačljiva in ponujajo mnogo naprednejših
storitev in testov. Nekatera so pa zastonj, vendar ponujajo manj funcionalnosti in možnosti. Mnogo benchmarkov je 
odprtokodnih, kar pomeni, da se lahko njihovo kodo vidi odprto, preuči in modificira. Za to je seveda potrebno specifično znanje
in investicija časa. Tukaj se potem pojavi vprašanje, kaj nam je bolj dragoceno, čas, denar ali pomankljivi rezultati.
Pregled cen storitev je predstavljen v tabeli 1.1.
\begin{table}[!htb]
\label{table:pregledCen}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\textbf{Benchmark}          & \textbf{Cena storitve} \\ \hline
SPEC Cloud                  & Plačljiva              \\ \hline
Cloud Spectator             & Plačljiva              \\ \hline
Geekbench 3                 & Plačljiva              \\ \hline
Fio                         & Zastonj                \\ \hline
IOPing                      & Zastonj                \\ \hline
Public cloud Benchmark      & Plačljiva              \\ \hline
Cloud Performance Benchmark & Plačljiva              \\ \hline
PerfKit Benchmarker         & Zastonj                \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Pregled cen orodij.}
\end{table}

\section{Implementacija merilnega okolja}
Ponudnikov oblačnih storitev je mnogo, vsak s svojimi prednostmi in slabostmi. 
Po raziskavi in pregledu sva se odločila za Microsoft Azure, saj je do neke mere zastonj s široko ponudbo storitev. 
Na platformi sva ustvarila uporabniški račun, nato pa sva preko grafičnega vmesnika ustvarila virtualno mašino (ang. VM) z 8GB pomnilnika, dvema virtualnima
procesorjema (Intel® Haswell 2.4 GHz E5-2673) in 16GB SSD za shranjevanje podatkov.
Na VM sva naložila Ubuntu server 18.04, na katerem bova lahko izvedla vse teste, ki jih želiva. 
Do virtualne mašine dostopava s pomočjo SSH (ang. Secure Shell), kar nam omogoča izvajanja ukazov v terminalu kar na svojem lokalnem računalniku.
Za testiranje Microsoft Azure kot IaaS bova uporabila Googlovo ogrodje PerfKit Benchmarker, saj vsebuje vsa benchmark orodja, ki jih bova potrebovala.
Namestitev Perfkit Benchmarka je enostavna. Preko Githuba ga preneseva in s pomočjo orodja pip inštalirava. Sedaj je naša virtualna mašina pripravljena 
za testiranje, le izbrati morava še teste, ki jih želiva pognati. PerfKit ponuja mnogo testov za večino komponent našega sistema (CPU,disk,GPU,omrežje).
Rezultati testov so prikazani v naslednjem poglavju. 


\section{Rezultati zmogljivosti omrežja}
V tabeli \ref{table:upBen} so navedeni vsi benchmarki, ki testirajo zmogljivost našega omrežja.  
\begin{table}[htb]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
\hline
\textbf{Benchmark}   & \textbf{Testirana komponenta}     \\
\hline
IPerf                & Omrežje, maksimalna pasovna širina \\
Copy\_throughput     & Pomnilnik,omrežje                        \\
Ping                 & Omrežje                          \\
Traceroute           & Omrežje                          \\
Speedtest            & Omrežje                          \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Uporabljeni benchmarki za zmogljivost omrežja.}
\label{table:upBen}
\end{table}


\subsection{Opis povezav}
Najini povezavi se večinoma razlikujeta le po hitrosti oziroma pasovni širini. Oba imava internet pri ISP T-2, ter oba
živiva blizu skupaj (center Ljubljane). To se tudi odraža pri najinemu pingu, saj je skoraj enak. Martinova hitrost je 100/10 (Mbit/s), Tomova pa 500/100 (Mbit/s).


\subsection{Ping}
V slednji tabeli benchmark Ping meri latenco omrežja med različnimi Azure instancami v Evropi.
\begin{table}[htb]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
\hline
\textbf{Minimalna zakasnitev} & \textbf{Povprečna zakasnitev} & \textbf{Maksimalna zakasnitev} \\ \hline
1.604 (ms)                    & 2.082 (ms)                    & 4.301 (ms)                     \\ \hline
\end{tabular}
\label{table:latencyAzure}
\caption{Latenca med Azure instancami.}
\end{table}

A nas zanima tudi latenca med domačim računalnikom in Azure instanco.
\begin{table}[htb]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
\hline
\textbf{Minimalna zakasnitev} & \textbf{Povprečna zakasnitev} & \textbf{Maksimalna zakasnitev} \\ \hline
29 (ms)                    & 34 (ms)                    & 29 (ms)                     \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Latenca med lokalnim računalnikom in Azure instanco.}
\label{table:latencyAzure2}
\end{table}

Ker naju je zanimala tudi kako se Ping obnaša skozi čas, sva ustvarila graf Ping rezultatov od 10.00 do 20.00 ure na obeh lokacijah, Nove Jarše ter Bežigrad.
Rezultati se ne razlikujejo preveč, saj uporabljava oba povezave od ponudnika interneta T2 ter živiva dokaj blizu.

\begin{figure}[!htb]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.3]{1_ping_martin_tom}
    \caption{Ping skozi dan.}
\end{figure}

\subsection{Traceroute}
Traceroute je eno izmed najbolj znanih orodij, ki nam omogo predstavo, kako naš paket 
potuje skozi omrežje. Od našega računalnika do Azure instance potrebujemo 26 skokov.
\begin{figure}[!htb]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{1_traceroute}
    \caption{Traceroute do Azure instance}
\end{figure}
Pri skokih, kjer piše Request timed out, je usmerjevalnik le zavrnil posebne Traceroute pakete.

\subsection{Speedtest}
Speedtest je orodje, ki nam pomaga bolje zmeriti našo pasovno širino. Po zaganjanju večih testov,
sva prišla do ugotovitve, da odhodna hitrost (ang. upload) hitrost omejena z 4Mb/s, dohodna hitrost
(ang. download) pa je omejena z 1500MB/s.

\subsection{Iperf}
Iperf je orodje za merjenje maksimalne pasovne širine, ki jo lahko naša mašina doseže na omrežju. V našem primeru je to pasovna širina v notranjem in zunanjem omrežju v Azure, torej med 
večimi lokalnimi instancami  in oddaljenimi instancami v omrežju znotraj Evrope. Povprečni pretok znaša 984.0 MBits/s.

Z Iperf sva tudi testirala pasovno širino med domačim računalnikom in najino Azure instanco. Ugotovila sva, da se 
rezultati skladajo z rezultati testa Speedtest. Z povezavo 100/100 Mb/s pri T2 sva določila pasovno širino 
povezave hitrost prenosa 4MB/s in hitrost prenosa od sebe 90MB/s v smeri najinega računalnika proti instanci.


\subsection{Testiranje strežnika z vzporednimi klienti}
Testirala sva tudi  zmogljivost strežnika pri nalaganju datotek iz večih klientov hkrati paralelno. Vsak klient je nalagal datoteko velikosti 12 MB. Ko je z nalaganjem datoteke končal, je nemudoma
začel nalagati spet isto datoteko. Ustvarila sva več instanc klienta, vsak na svoji lokalni mašini. Kliente sva dodajala
iterativno vsakih 20-30 sekund. Začela sva pri enem klientu ter končala pri petdesetih, kjer sva že opazila omejitve najinih povezav. 
Graf \ref{table:parallelClient} prikazuje čas potrebnega prenosa od klienta do strežnika pri večih vzporednih povezavah.

\begin{figure}[!htb]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.3]{1_parallel_upload}
    \caption{Povprečni čas prenosa posamezne datoteke pri večih vzporednih povezavah.}
    \label{table:parallelClient}
\end{figure}



\section{Rezultati zmogljivosti procesorja}
V tabeli \ref{table:upBen} so navedeni vsi benchmarki, ki testirajo zmogljivost procesorja.  
\begin{table}[htb]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
\hline
\textbf{Benchmark}   & \textbf{Testirana komponenta}     \\
\hline
Coremark             & CPU                               \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Uporabljeni benchmarki za zmogljivost procesorja.}
\label{table:upBen}
\end{table}

\subsection{Coremark}
Coremark je benchmark orodje za testiranje zmogljivosti procesnih enot. Rezultat Coremark testa je neka številka, in večja kot je, hitrejša je procesna enota. 
V najinem primeru je Coremark testiral posamezno virtualno procesno enoto na dveh nitih z rezultatom 27990.

\subsection{Copy throughput}
Copy throughput orodje testira kako hitro je sistem zmožen kopirati podatke na oddaljeni disk, ki smo ga priklopili na naš datotečni sistem. Najin VM je 
dosegel 14.8 MB/sekundo.

\subsection{Iskanje pravih števil v intervalu}
Napisala sva program, ki prešteje število praštevil v nekem intervalu. Ta interval je pri nama statičen in sicer znaša od 1 do 500,000. 
Program, na sliki \ref{table:cpuCode} je zelo preprost, sestavljen je iz dveh gnezdenih zank in enega if stavka. Po eni izvedbi programa se zgodi 249999 inkrementov števca v zunanji zanki, 
668616171 inkrementov števca v notranji zanki, 41538 inkrementov števca praštevil ter 416924 (postavljanje in resetiranje) zastavice prekinitve. 
V notranji zanki se pri if stavku zgodi še 668616171 operacij modulo in 668616171 operacij primerjanj. Seveda se vsako iteracijo obeh zank zgodijo 
primerjanja s pogojom zanke. Torej je to še dodatnih 249999 in 668616171 primerjanja. Da povzamemo, vse skupaj se zgodi 668907708 (669M) inkremenotv,
416924 operacij prirejanj ,668616171 operacij modulo ter 1337482341 (1337M) primerjanj.
Program sva testirala na najini Azure virtualni mašini ter na dveh laptopih. Tom je uporabil kar svoj delovni račulnik (Intel i7-7700HQ 2.8GHz, 16GB RAM), 
Martin je pa uporabil slabši laptop (Intel Pentium 2.3 GHz, 4GB RAM). Tako izbiro sva naredilo zato, da se bo lažje vidilo primerjavo v zmogljivosti VMja v primerjavi z neki 
bolj in manj zmogljivim sistemom. Rezultate se vidi v grafu \ref{table:cpuTest}.

\begin{figure}[!htb]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.4]{1_cpu_code}
    \caption{Testni program za testiranje zmogljivosti procesorja.}
    \label{table:cpuCode}
\end{figure}


\begin{figure}[!htb]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{1_cpu_test}
    \caption{Čas izvajanja testnega progama na različnih sistemih.}
    \label{table:cpuTest}
\end{figure}

\section{Rezultati zmogljivosti vhodno/izhodnih naprav}
V tabeli \ref{table:upBen} so navedeni vsi benchmarki, ki testirajo zmogljivost vhodno/izhodnih naprav.  
\begin{table}[htb]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
\hline
\textbf{Benchmark}   & \textbf{Testirana komponenta}     \\
\hline
Fio                  & I/O zmogljivost                         \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Uporabljeni benchmarki za zmogljivost vhodno/izhodnih naprav.}
\label{table:upBen}
\end{table}

\subsection{Fio}
Fio meri zmogljivost vhodnih in izhodnih naprav v enoti IOPS (ang. input/output operations per second).
V naslednjih tabelah so navedeni rezultati sekvenčnih in naključnih branj ter pisanj.

\begin{table}[!htb]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
\hline
\textbf{Pasovna širina} & \textbf{Maksimalna zakasnitev} & \textbf{Povprečna zakasnitev} & \textbf{Minimalna zakasnitev} & \textbf{IOPS} \\ \hline
21968 (KB/s)            & 2950913 (usec)                 & 1488728 (usec)                & 12686 (usec)                  & 42            \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Sekvenčno pisanje.}
\end{table} 

\begin{table}[!htb]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
\hline
\textbf{Pasovna širina} & \textbf{Maksimalna zakasnitev} & \textbf{Povprečna zakasnitev} & \textbf{Minimalna zakasnitev} & \textbf{IOPS} \\ \hline
21926 (KB/s)            & 3049622 (usec)                 & 1493089 (usec)                & 20142 (usec)                  & 42            \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Sekvenčno branje.}
\end{table}


\begin{table}[!htb]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
\hline
\textbf{Pasovna širina} & \textbf{Maksimalna zakasnitev} & \textbf{Povprečna zakasnitev} & \textbf{Minimalna zakasnitev} & \textbf{IOPS} \\ \hline
21926 (KB/s)            & 3049622 (usec)                 & 1493089 (usec)                & 20142 (usec)                  & 42            \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Naključno pisanje.}
\end{table}

\begin{table}[!htb]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
\hline
\textbf{Pasovna širina} & \textbf{Maksimalna zakasnitev} & \textbf{Povprečna zakasnitev} & \textbf{Minimalna zakasnitev} & \textbf{IOPS} \\ \hline
197 (KB/s)              & 199415 (usec)                  & 20176 (usec)                  & 2 (usec)                      & 49            \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Naključno branje.}
\end{table}

\begin{table}[!htb]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
\hline
\textbf{Pasovna širina} & \textbf{Maksimalna zakasnitev} & \textbf{Povprečna zakasnitev} & \textbf{Minimalna zakasnitev} & \textbf{IOPS} \\ \hline
2243 (KB/s)             & 313623 (usec)                  & 114079 (usec)                 & 2 (usec)                      & 560           \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Naključno paralelno branje.}
\end{table}

\subsection{Testiranje zmogljivosti diska z vzporednimi klienti}
Prav tako kot sva testirala zmogljivost strežnika pri večih vzpostavljenih povezavah, kjer sva naloženo datoteko zavrgla, sva sedaj tudi testirala 
zmogljivost diska pri vzporednem nalaganju večih datotek. Klient je enako kot prej nalagal datoteko velikost 12MB in nemudoma, ko je dobil odziv od strežnika,
da je datoteka bila naložena, je začel spet z nalaganjem te iste datoteke. Na dveh lokalnih mašinah sva ustvarila 17 instanc klienta, skupaj 34, ki je naenkrat 
nalagalo isto datoteko. Pri dvajsetih nalaganjih se je videlo že upočasnitev diska oziroma celotnega strežnika.
Graf \ref{table:parallelWrite} prikazuje čas, ki ga je strežnik potreboval za zapis ene datoteke pri večih klientih, ki so 
nalagali datoteke naenkrat.

\begin{figure}[!htb]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.3]{1_write_speed}
    \caption{Povprečni čas nalaganja posamezne datoteke pri večih vzporednih prenosov datoteke.}
    \label{table:parallelWrite}
\end{figure}

Na platformi Azure sva dobila tudi vpogled o številu operacij na disku na sekundo ter velikosti zapisanih podatkov med testiranjem,
kar je prikazano na grafih \ref{table:numOfDiskOpPerSec} in \ref{table:bytesWritten}. Maksimalno število operacij je bilo naenkrat kar 31,
med testiranjem pa se je zapisalo na disk kar 12GB podatkov, kar je razvidno iz grafa \ref{table:bytesWritten}, ki 
prikazuje količino podatkov, ki so se zapisali na disk, in prebrali iz njega, skozi čas.
Graf \ref{table:numOfDiskOpPerSec} pa prikazuje, koliko bralnih in pisalnih operacij je disk izvajal na sekundo med izvajanjem testa.


\begin{figure}[!htb]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.2]{1_disk_op_per_sec}
    \caption{Število bralnih in pisalnih operacij na disk na sekundo.}
    \label{table:numOfDiskOpPerSec}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.2]{1_disk_bytes}
    \caption{Velikost podatkov pri zapisovanju med testiranjem}
    \label{table:bytesWritten}
\end{figure}
